\section{Exemplos caraterísticos}
\subsection{ Serviços de Filmes: NetFlix}
\par O modelo de negócio da NetFlix é o um serviço de subscrição que oferece recomendações personalizadas, para ajudar os clientes a encontrar as séries e filmes que lhes interessam.
\par O SR da Netflix consiste num conjunto de vários algoritmos, que servem para diferentes casos e se fundem para criar uma “experiência completa” na plataforma.
\par No caso Netflix os algoritmos para os sistemas de recomendação trabalham com o padrão standard $input> predição> resultado$. Como atributos de input temos: classificação, título do filme e número de estrelas que são atribuídas pelos utilizadores. As previsões de $ratings$ são calculadas com base nas informações que já existem no sistema, usando um sistema RMSE ($Root$ $Mean$ $Squared$ $Error$) onde é possível escolher quais os valores dos dados já existentes e dos dados que ainda não existem, criando assim uma recomendação \cite{ref_url1}.
\par O sistema de recomendação do Netflix é dividido em dois sistemas de organização e monitorização: o das $Metatags$ e o Comportamento do utilizador na plataforma. 
\par Tudo começa com a organização do catálogo do Netflix em categorias, subcategorias, géneros e tipos, todos sugeridos por um sistema de $tags$ abrangente e preciso. Para tal, a plataforma adopta as $metatags$, que são etiquetas que classificam todos os conteúdos disponíveis. \par Isto é, as metatags contêm informações que analisam cada característica dos títulos, tais como: o ano de produção, prémios, actores, directores, desenvolvimento narrativo, se é uma adaptação de HQ, entre outras características. 
\par Como atributos para os algoritmos do SR da Netflix também podemos considerar as avaliações e os comentários gerados pelos assinantes e o comportamento do assinante na plataforma. Esta supervisão do comportamento do utilizador na interface do serviço abrange informações como: tempo que o utilizador ficou em cada sector da plataforma, o tipo de dispositivo onde está a visualizar os conteúdos e até o horário de acesso. Todos estes dados revelam informações sobre a velocidade da conexão até aos detalhes sobre os hábitos de consumo do utilizador. \par Posteriormente, todas estas informações são cruzas, gerando assim as recomendações personalizadas para cada um dos utilizadores. Segundo a Netflix três a cada quatro vídeos assistidos no sistema só foram visualizados porque estavam na lista de recomendações. 
\par Actualmente a NetFlix tem
investido no uso de redes neuronais ( esta tecnologia diz respeito a
técnicas computacionais inspiradas na estrutura neuronal de organismos inteligentes e que adquirem conhecimento através da experiência) \cite{ref_url2}.





